梅窩人 深紅區發聲

梅窩人 深紅區發聲

梅窩連儂牆對正碼頭，每當下船的人停下寫紙貼上，義工都不禁報以掌聲。

梅窩連儂牆的建牆過程，大概和各區無異：最初是在facebook地區社群有人問會不會有梅窩連儂牆，有人極力反對，也有人認真討論，後來，認真討論的人組成一個私下的義工通迅群組，原本互不相識的街坊分工合作購買物資，再約定見面地點。星期一晚上，一群義工在梅窩人流最旺的碼頭集合、相認、建牆，牆前放了一張枱，枱上放下紙筆，然後散開，但大家的眼睛都沒有離開過暫時一張便條貼都沒有的連儂牆。

很快，一班船靠岸，梅窩連儂牆迎來第一群「觀眾」，一些如常步出碼頭打算回家的街坊，看見眼前景象，有點震驚地停下。一個身穿西裝的男人在牆前看了好幾分鐘，他說，自己住梅窩十幾年，從未想過梅窩一個這麼少人的地方竟也有連儂牆，所以一定要寫紙。一個在梅窩住了幾十年的街坊說，這是他第一次看見梅窩有一幅供街坊表達意見的民主牆。

西裝男寫完了，把紙貼在牆上──這牆其實是一塊固定在兩個電話亭中間的透明包書膠，他貼完，轉身打算離開，全場義工報以掌聲，他又嚇了一嚇，微笑，離開。最初貼便條貼的街坊，幾乎全都收到義工掌聲，因為，梅窩碼頭旁一大段沿海道路，飄揚着一整排五星紅旗。街坊都說，梅窩是一個深紅的地方。

相關新聞：設義士保安隊 護牆防暴

就是今個星期的水花，下星期就沒有了。但對義工來說是他們的成長經歷，是會影響很深遠的。

其中一個義工阿怡，住梅窩十幾年。她說，梅窩很小，加上自己在梅窩從事服務業工作，幾乎所有街坊都認得她。五年前，街坊問她有沒有佔中，她坦白說有，令她每日面對街坊的批評，但她還是要硬着頭皮一邊被罵一邊上班。於是，這次反送中運動，她選擇了沉默，在梅窩的街道和餐廳也不敢說半句，她很難過，覺得不止她一個沉默的梅窩人，其實很想表達。

所以，當阿怡一知道有人打算建牆，就立即參與。即使她在第二晚帶物資來補充時，站在遠處的母親正板着臉看她。即使她一舉一動，所有街坊都看在眼裏。行動上，她是勇敢的，但心裏害怕。第一晚，她看見很多街坊眾目睽睽下停步寫紙，這令阿怡不再那麼害怕讓街坊知道自己的立場。

另一義工是梅窩師奶，搬進梅窩一年來，本來歸屬感不大，她還記得自己搬進來那天，一下船，迎接她是何君堯的橫額。越住，她就越覺得這地方「好紅」，不過梅窩人都很和平，令她覺得自己最多是被當眾指罵，梅窩人應該是不會動手的？在六月的兩次反送中遊行，她看見梅窩碼頭和船上，一次是全白衫人，一次是全黑衫人，令她覺得這個地方大概有很多人是默默支持民主的。

當她在網上看見幾個人認真討論建牆，覺得有機會成事，不如開個群組傾，再相約出來認真做。中年師奶，不能走得很前，但看見年輕人有心在梅窩做事。相對街坊，她更怕警察，因為她覺得現時警察拉人沒準則，但「驚得幾多」。建牆第一晚，不夠半小時，有幾個警察走過來，其中一個年輕義工立時走向警察，主動遞上身份證和解釋大家在做甚麼事。

師奶說，最初沒有信心真是會建牆成功，又覺得可能一兩個小時已被拆。沒料梅窩牆已平安度過了三晚、又迎接了三個早晨。建牆第二日，電話公司的人前來說不能使用電話亭，連儂牆因此有點受損，晚上，大家又立即出來改建。這幾晚，一些原本沒有參與建牆的街坊，主動過來守牆和提供物資。

這三晚，街坊仁叔都在不遠處看着事情發生。他也在義工群組內，但由於自己在梅窩鄉村出生長大，不便走過去。仁叔加入義工群組，是因為最初在網上社群看見有人留言挑釁，但大家仍非常和平有禮地回覆，他感受到這群人的熱誠，於是加入群組和走到碼頭，希望看見梅窩的一件事發生。在群組裏，他隱晦地建議大家可以在哪裏建牆、哪些地方絕對不能碰，「大家是來表達意見，又不是去挑機。」

仁叔表示，碼頭是安全的，因為住在碼頭附近的人無權投鄉事會的票，已少了一重鄉事勢力干預。仁叔又指着一兩個年輕義工說，他們是鄉村土生土長，在這裏笑笑口建牆，但回到家面對多大壓力無人知。仁叔說，他們面對的不是左鄰右里幾家人的閒言閒語那麼簡單，而是一條村的壓力。

記者問仁叔，估計梅窩連儂牆可以擺放多久？他答：「就是今個星期的水花，下星期就沒有了。但對義工來說是他們的成長經歷，是會影響很深遠的。」

上一則
上一則
大埔人 包膠護民主

下一則
下一則
35萬新選民登記 97後新高

設義士保安隊 護牆防暴
兩退休警落網 涉油塘打人
便條守望者 見證牆滅牆起
大埔人 包膠護民主
35萬新選民登記 97後新高
反送中示威者「企爆」葵青區會
工聯會誤導學員簽名撐確認書
連儂牆遍地開花 陳肇始：如礙衞生會處理
杰仔爸媽：活下去才能發聲
疑抑鬱港人增至9.1%
民建聯區會「食人血饅頭」被狙擊
陳淑莊帶病弔唁：電療照遊行
盧建民心意卡「淚水千斤重」
6.12中槍司機後遺無窮
「尊重消費者意見」百老匯撤TVB廣告
黎智英晤博爾頓 促華府援港
抗爭爆發後 王志民首撐林鄭
袁天佑開放「紅牆」願天祐年輕人
明光復上水 民陣7.21集會
吳思諾倡搞青年議會
西環集中營：外國勢力打中北京痛處
跆拳黑帶護連儂牆 捱13拳不還手九龍灣撕紙王被控襲擊

我有份